######################################################################## 
KAP. 3.5  SCATTERPLOTT  (optional)

Scatterplot:
I figuren ovenfor økte x-verdien med indeksen (x[0] < x[1] < x[2] < ... ). 
Ofte er det det naturlige, f.eks. tid på x-aksen og posisjon på y-aksen. 
I et scatterplott trenger ikke x-verdiene å øke, de kan være tilfeldige. 
Man er kun interessert i xy-parene. 
F.eks. la x være lengden på en bil og y være tiden det tar å akselerere til 100 km/t.

import numpy 
import matplotlib.pyplot as plt

N = 7
x = numpy.random.uniform(3.5,6,N)   # N tilfeldige billengder (alle mellom 3.5 og 6 meter)
y = numpy.random.uniform(4,12,N)    # N tilfeldige 0-100-tider (alle mellom 4 og 12 sekunder)
#plt.figure("scatter: ordinary")    # åpner nytt figurvindu  (kan droppe)
plt.cla()                           # rensker figurvinduet (dersom du allerede har et figurvindu), evt. åpner et nytt
plt.scatter(x, y)                   # scatterplot: x vs y
plt.xlabel('billengde')
plt.ylabel('tid 0-100 km/t')

Med et enkelt scatterplot som det ovenfor, ville plt.plot(x,y,'o') gitt samme plott. 
Merk at vi ikke er interessert i linje mellom punktene, siden der ikke er noen sammenheng/kronologi
mellom x-verdiene. 



Scatterplot har noen grafiske finesser som kan være vakre og/eller nyttige.
Du kan angi ulik størrelse per punkt, og farge, samt gjennomsiktighet: 

import numpy 
import matplotlib.pyplot as plt

N = 50   # nå 50 biler 
x = numpy.random.uniform(3.5,6,N)   # N tilfeldige billengder (alle mellom 3.5 og 6 meter)
y = numpy.random.uniform(4,12,N)    # N tilfeldige 0-100-tider (alle mellom 4 og 12 sekunder)
colors = numpy.random.rand(N)       # tilfeldig farge til hvert punkt
areal = numpy.pi * (15 * numpy.random.rand(N))**2    # 0-15 punkts radius 
plt.scatter(x, y, s=areal, c=colors, alpha=0.5)

# colors: farge angitt med float mellom 0 og 1.
# Fargene følger et fargekart med lilla nederst (0), via blå og grønn mot gul (1) (kan endres). 
# area: størrelse på punktene, bruker areal = pi*radius**2
# alpha: gjennomsiktighet, 0:helt gjennomsiktig, 1:ingen gjennomsiktighet



