######################################################################## 
KAP. 6.1  PYGAME: Installere 

Python er ikke språket for å skrive profesjonelle spill med grafikk og lyd.
Men det kan gjøres, og er gøy. Og man kan lære mye underveis: 
Eksempel: spaceinvaders.py 

Python har en pakke som heter pygame.
Den følger ikke med i vanlig installasjon.
Men skal være lett å installere:
Windows: Åpne Anaconda Prompt fra startmenyen og skriv følgende:
pip install pygame
Det er gjort på et par sekunder. 
Mac: Åpne terminal og skriv: pip install pygame 

pygame har imidlertid problemer med pygame og python 3.6. 
For den som vil bruke pygame på Mac er det mulig å installere python 2.7 
(samtidig med 3.6 som du allerede har installert). 
Det gjøres slik: 
 - Åpne terminal og skriv: conda create -n py27 python=2.7 anaconda 
   Det tar 10-15 minutter. Da installerer du python 2.7 (uten å miste 3.6) 
   Du kan da, når du starter spyder, velge om du vil kjøre python 3.6 eller 2.7. 
   Det kan du enten gjøre i Anaconda Navigator: Øverst ser du Applications on: root. 
   Når du nå har installert python 2.7 og kalt den py27, kan du velge py27 i stedet for root. 
   Og så klikker du spyder. Da er det 2.7 du kjører. Neste gang kan du velge root og da kjøre 3.6. 
 - Du har nå python 2.7, og må nå installere pygame under 2.7 (den du har er under 3.6). 
   Gå til terminalvinduet og skriv: source activate py27 
   Da skal prompten få (py27) foran det vanlige. 
   Skriv nå, som du gjorde sist: pip install pygame 
   Det tar bare noen sekunder. 
   Nå har du installert pygame også for python 2.7. 
 - For å prøve spaceinvaders (se Game #3 nedenfor), kan du da starte spyder under py27, 
   hente ned spaceinvaders.zip (eller pythonfil og lyd/grafikk fil for fil) og kjøre. 
   Det skal fungere. 
   (Det som fortsatt ikke fungerer på Mac med python 2.7, er highscoren.)  
